% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Entwurf} 
\label{sec:Entwurf}

\subsection{Zielplattform}
\label{sec:Zielplattform}

\subsubsection{Hardware}
\label{subsec:Hardware}
Zentrales Element des \ac{FO} bildet der Arduino Y\'{u}n. Ein Mikrocontroller der aus zwei Teilen besteht.
Der erste Teil ist basiert auf einem Atheros AR9331 Chipsatz, welcher mit einer an den Y\'{u}n angepassten OpenWrt Version bestückt ist.
Der zweite Teil ist ein ATmega32u4 der den klassischen Arduino Teil übernimmt.
Auf Grund der Kombination der zwei Chipsätze sowie der WLAN Funktionalität fiel die Entscheidung für die Realisierung des Projektes auf diesen Mikrocontroller.

\subsubsection{Software}
\label{subsec:Software}
Da das OpenWrt auf dem Y\'{u}n standardmäßig mit einem Python-Interpreter ausgeliefert wird, liegt es nahe, den nicht hardwarenahen Teil in Python zu schreiben. Python bietet als höhere Programmiersprache gegenüber Arduino/C folgende Vorteile:

\begin{itemize}
	\item Dynamische Typisierung
	\item Einfach lesbare Syntax
	\item Hohe Erweiterbarkeit
	\item Einfache Programmierung
\end{itemize}


\subsection{Architekturdesign}
\label{subsec:Architekturdesign}
Das Projekt ist in drei Abschnitte gegliedert:
\begin{itemize}
	\item Einem Webserver zur Darstellung des WebUI
	\item Einem Daemon der die \ac{MIDI} Dateien verarbeitet und Steuerbefehle an den Arduino sendet
	\item Einem Steuerprogramm, welches auf dem Arduino Mikrocontroller läuft und die Steuerung der
	 Diskettenlaufwerke übernimmt.
\end{itemize}
	
	\subsubsection{Webserver}
	\label{subsec:Webserver}
	Die Entscheidung eine Webseite als UI zu nutzen wurde durch den Plan beeinflusst, einfache 
	Bedienbarkeit ohne spezielle Software zu ermöglichen. Der Nutzer braucht nur einen modernen Webbrowser 
	um alle Funktionen des \acl{FO}s steuern zu können.
	
		
	Als Framework zur Erstellung der UI wurde \href{http://bottlepy.org/}{Bottlepy} gewählt. 
	Bottlepy ist ein synchrones Microframework welches ohne zusätzliche Abhängigkeiten auskommt und 
	ausschließlich in Python programmiert ist. Es basiert dabei auf dem \ac{WSGI} \url{https://
	www.python.org/dev/peps/pep-3333/}.
	
	Ein vergleichbares Microframework zu Bottlepy stellt das bekannte Framework \href{http://
	flask.pocoo.org/}{Flask} dar. Flask benötigt im Vergleich zu Bottle jedoch \href{http://
	jinja.pocoo.org/}{Jinja2} sowie \href{http://werkzeug.pocoo.org/}{Werkzeug} als Abhängigkeiten.
	
	Auf Grund anhaltender Probleme, den Y\'{u}n mit dem Internet zu verbinden (eine Verbindung konnte nur über 
	einen Android Access Point hergestellt werden) fiel die Wahl auf das Framework ohne Abhängigkeiten, da dieses 	
	einfach manuell installiert werden konnte.
	Gleichzeitig bringt Bottle alle Funktionen die zur Erstellung einer Webapplikation benötigt werden 
	(wie z.B. das Routing oder Templating) mit. Diese müssten in Flask in Form von Abhängigkeiten 
	nachinstalliert werden.
	Da sowohl Bottle als auch Flask auf WSGI setzen, unterscheiden sie sich nur geringfügig in der Syntax.
	

	\subsubsection{Daemon}
	\label{subsec:Daemon}
	Um eine bessere Performance zu erhalten wurde die Logik zum Abspielen der \ac{MIDI} Dateien aus dem Webserver in einen Deamon ausgegliedert.
	Gleichzeitig erlaubt diese Entkopplung auch einen Austausch des Frontends. Um mit anderen Prozessen zu kommunizieren wurde eine Schnittstelle 
	definiert, welche aus zwei Named Pipes sowie einem Befehlssatz besteht. Dabei verarbeitet der Daemon die ein und ausgehenden Befehle in 
	unterschiedlichen Threads. Aufgaben des Daemons sind:
	\begin{itemize}
		\item Empfang von Abspielsignalen
		\item Laden und Verarbeiten der \ac{MIDI} Dateien
		\item Senden von Steuerungssignalen an den Arduino Teil
	\end{itemize}
	Der Umgang mit \ac{MIDI} Dateien ist nicht standardmäßig in Python vorhanden, weswegen auf eine Bibliothek zurückgegriffen werden musste.
	Die verwendete Bibliothek trägt den Namen \href{https://mido.readthedocs.org/en/latest/}{Mido}.
	Vergleichbar mit Bottle ist Mido komplett in Python geschrieben und kommt ohne zusätzliche Abhängigkeiten aus.
	Das zum Abspielen der \ac{MIDI} Dateien notwendige Timing wird im Gegensatz zu einigen anderen Bibliotheken von Mido übernommen, wodurch dieser Schritt 
	nicht extra implementiert werden muss.
	Hierzu ist es wichtig zu wissen, wie \ac{MIDI} Nachrichten aufgebaut sind.
	\newline Anders als bei analogen Musikformaten wird in \ac{MIDI} Dateien nicht direkt ein Ton gespeichert, sondern Informationen darüber wann eine 
	bestimmte Note auf einem von mehreren Kanälen mit einer einstellbaren Stärke gespielt wird. 
	Bedingt durch technische Einschränkungen der Diskettenlaufwerke können nicht alle \ac{MIDI} Informationen verarbeitet werden. Folgende Informationen
	werden genutzt:
	\begin{itemize}
		\item Tonhöhe
		\item Kanal
		\item Timing
	\end{itemize}
	Timing beschreibt dabei einen relativen Zeitabstand zu vorangegangenen oder nachfolgenden Tönen.
	
	\subsubsection{Steuerprogramm}
	\label{subsec:Steuerprogramm}
	
	Der ursprüngliche Arduino Sketch baut auf dem von Moppy auf. Auf Grund von Inkompatibilitäten mit dem Y\'{u}n (Pinbelegung unterschiedlich) mussten 
	Änderungen durchgeführt werden, die zur Erstellung einer eigenen Bibliothek führten.
	Diese Bibliothek kapselt ein Diskettenlaufwerk zum Zweck der Tonerzeugung. Diese Kapselung hat den Vorteil, dass beliebig viele Laufwerke angesteuert 
	werden können. Limitierender Faktor ist hier die Leistungsfähigkeit des verwendeten Arduinos bzw. dessen Pin Anzahl.
	Die Aufgabe des Sketches ist die Interpretation der vom Daemon gesendeten Steuerbefehle, sowie der Zuordnung und Weiterleitung an die einzelnen 
	Diskettenlaufwerke.

\subsection{Entwurf der Benutzeroberfläche}
\label{sec:Benutzeroberflaeche}

Wie in \ref{subsec:Webserver} beschrieben, nutzt das \ac{FO} eine einfache Weboberfläche zur Steuerung.
Dadurch werden die Bedingungen um das \ac{FO} zu bedienen herabgesetzt, es wird lediglich ein moderner 
Webbrowser benötigt. Alternativen zu einer Weboberfläche wäre z.B. die Erstellung einer App, welche vom 
Benutzer installiert werden müsste. Jedoch müsste diese App an gängige Architekturen angepasst werden, was  
einen erheblichen Mehraufwand in der Entwicklung bedeuten würde.
Gleichzeitig werden für die Bedienung des \ac{FO} keine weiteren Steuergeräte benötigt als für die Bedienung eines Browsers notwendig sind.


\subsection{Protokolle}
\label{sec:Protokolle}
Im internen Betrieb des \ac{FO} finden zwei Kommunikationsprozesse statt. Der erste Prozess findet zwischen Webserver und Daemon statt, der zweite zwischen 
Daemon und Arduino. Der erste Prozess läuft bidirektional ab während der zweite unidirektional läuft.
Für die Kommunikation zwischen Webserver und Daemon wurde aus den Möglichkeiten der Interprozesskommunikation Named Pipes gewählt, diese sehr einfach von der Benutzbarkeit sind. Dadurch sind selbst einfache Komandozeilenprogramme (cat, echo, etc.) in der Lage mit dem Daemon zu kommunizieren.
Die Alternative eine Kommunikation via Sockets zu errichten, wurde auf Grund der Komplexität und geringern Flexibilität verworfen.

Die Kommunikation zwischen Daemon und Arduino findet über eine serielle Verbindung statt. Dabei sind die Nachrichten sehr einfach aufgebaut. Eine Nachricht 
umfasst drei Byte. Das erste Byte beinhaltet den Kanal (Nummer des Diskettenlaufwerkes), das zweite und dritte Byte stellen einen zwei Byte großen Integer 
dar, der das Timing der zu spielenden Note enthält. Einen Sonderfall stellt dabei die Kanalnummer 100 dar, da diese alle Laufwerke zurücksetzt.

Im Gegensatz zu diesem einfachen Protokoll umfasst der Befehlssatz des Daemons folgendes Spektrum:

\begin{lstlisting}
IPC-Protokoll
-----------

Für die Interprozesskommunikation werden zwei Named Pipes in/out zur verfügung gestellt.

Daten an den Daemon werden in "/var/run/Floppyorchester/in" geschrieben.
Antworten vom Daemon erfolgen über "/var/run/Floppyorchester/out"

fplay
-----
Client: "play\n"
		<FILENAME> + "\n"

Daemon: "PLAY_OK\n"
		  oder
		"FILE_NOT_FOUND\n"
		  oder
		"INVALID_FILE\n"
		  oder
		"NOT_ENOUGH_PARAMETERS\n"

		  nach erfolgreichem abspielen:
		"PLAY_FINISHED\n"


fstop
-----
Client: "fstop\n"

Daemon: "STOP_OK\n"
		  oder
		"NOT_PLAYING\n"


fpause
------
Client: "fpause\n"

Daemon: "PAUSE_OK\n"
		  oder
		"NOT_PLAYING\n"


fcontinue
---------
Client: "fcontinue\n"

Daemon: "CONTINUE_OK\n"
		<FILENAME> +"\n"
		  oder
		"NOT_PAUSED\n"

fnote
-----
Client: "n" + <NOTE> + ";" + <DURATION> +"\n"
				Wobei 0 <= NOTE <= 59
				und DURATION Ganzzahl in Millisekunden ist

Daemon: "PLAY_OK\n"
		  oder
		"INVALID_FORMAT\n"
		  oder
		"INVALID_NOTE\n"
		<NOTE> + "\n"

		  nach erfolgreichem abspielen:
		"PLAY_FINISHED\n"
\end{lstlisting}

\subsection{Schaukasten}
\label{sec:Schaukasten}

Zur Ausstellung des \ac{FO} wurde ein Schaukasten angefertigt. Dazu wurde sich für \ac{PVC} Platte in einem dunklen Farbton (grau) und eine Plexiglasplatte entschieden. Zur besseren Anschauung wurde sich dazu entschieden Standfüße anzubringen. Dazu mit Hilfe einer \ac{CAD} Software eine Platte entworfen, bei der Löcher für die Montage und Verkabelung der Diskettenlaufwerke und des Arduino eingezeichnet wurden. Für die Montage der Laufwerke wurden außerdem Winkel angefertigt um die Diskettenlaufwerke auf die Platte schrauben zu können. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/cad.png} 
\caption{Screenshot von LibreCAD mit geöffneter \ac{PVC} Platte. Die roten Rechtecke sind Platzhalter für die Diskettenlaufwerke, das cyanfarbige Rechteck ist Platzhalter für das Plakat, grün für den Arduino, die weißen Rechtecke werden gefräst.} 
\end{figure}

